<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>1o0</title>
    <link>http://1o0.jp/</link>
    <description>Recent content on 1o0</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sun, 02 Aug 2020 10:44:09 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://1o0.jp/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>20200802_i Land</title>
      <link>http://1o0.jp/2020/08/i-land/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Aug 2020 10:44:09 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/2020/08/i-land/</guid>
      <description>[ I-LAND ]という次世代アイドル・グループのメンバーを選抜するサバイバル番組に今、ハマっている。この番組に一族がハマっていて、今やわれわれの共通の話題はI-LANDになりつつある。
先週で第一段階が終わり、これから第二段階へと進む。最初23人いたメンバーは第二段階に進む時点で12人に絞られる。半数はすでに決まっているが、残り半分は視聴者による投票で決まる。本日8月2日正午はその視聴者投票の刻限だった。
こういう番組の楽しみは、視聴者がそれぞれに自分の好みで「推し」のメンバーを見出し、応援するところにあるのだろう。それはデビューしてアイドルになってからでも変わらない。誰にも応援されないアイドルなどアイドルたりえない。
番組を見ていると、23人のメンバーに対して、決して平等なスタンスで撮影・編集しているわけではない。番組の製作者には製作者なりの思惑というものが透けて見える。
おそらく、最終的にデビューに至るのは6人か、多くても8人といったところだろう。
2/3から3/4は選別の過程でふるい落とされるわけだが、この番組を通してデビューするアイドルは彼らの意思と時間と努力をすら肥やしにできる。うまい広報戦略である。そして、実に残酷なことを考えるものだ。
7月24日の予告編の段階で、7月31日放送分の映像が出せるということは、I-LANDの第4次テストは遅くとも7月24日には収録していて、GROUNDの第四次テストも7月27日には終わっているということになる。
GROUNDの子たちは、およそ1週間ほども結果の決まらない宙ぶらりんな中で過ごさなければならない。生殺しのような気分を味わう子もいるだろう。
今週金曜日はスペシャルであるそうだが、どうなるにせよ、この年端のゆかぬ男の子たちの動向に目が離せない。すっかり仕掛け人の思惑に踊らされていることに苦笑するが、もはや「推し」に癒やされる毎日だ。こんな日が来ようとは思ってもいなかった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第1回最首塾オンラインを観た</title>
      <link>http://1o0.jp/2020/08/saishu-online/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Aug 2020 03:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/2020/08/saishu-online/</guid>
      <description>「最首塾オンライン」はじめましたという告知を見ました。
見たからには、観ないことには、はじまりませんよね。何といっても最首さんの記念すべきYouTuberデビュー第一作目ですから。
そんなわけで、最首塾オンライン：最首悟さんインタビュー① - YouTubeも見ました。
以下、簡単にその覚え書き。
 内容は、近況報告というか、最首さんの書いたものの紹介でした。
大手の新聞とか、有名な雑誌ではなく、かなりマイナーな媒体、個人でやっているような媒体に頼まれて書いているようです。
そのうち丹波さんがホームページにアップロードしてくださるとのこと。
これから、ぷち著者の語る自作紹介、といった内容になるのかな。
いずれにしても、楽しみです。
 それにしても、という感じがありますね。先月ー7月は不穏な1ヶ月でした。
 7月26日でやまゆり園事件4周年。植松青年の死刑が決まってから、はじめての7月。 大西つねき氏の「命の選別」発言。 野田洋次郎氏の優生思想発言。 京都の医師によるALS患者の自殺幇助。 維新の会界隈の尊厳死法制化に向けた呼びかけ。  こうしたモロモロの言説を眺めていると、あえて一言でいえば、世間の「ケア」の(無)理解の度合いと、置かれている情況がわかるようなところがありました。
この辺は機会があればきっちりと考えていきたいと思っています。
最首さんは、ケアは「笑うほかにない」というところに行き着くんだと言います。それは「二者性」にほかならない。
これからYouTubeの方も一月に一度ペースで更新を目指していくとのこと。
丹波さーん、楽しみにしています。
 参考資料  フルオープン【7/26 20時～再配信】「津久井やまゆり園」での事件に関して最首悟・和光大学名誉教授へIWJ記者がインタビュー - YouTube  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ブログはじめました</title>
      <link>http://1o0.jp/2020/08/hello-blog/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Aug 2020 03:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/2020/08/hello-blog/</guid>
      <description>「ブログをはじめました」というべきなのか、それとも「ブログを再開しました」というべきなのか、ちょっと迷うところではあります。
ほったらかしにしていたhttps://1o0.jp/をなおもこのまま塩漬けにしておくのは、実にもったいないな、と思っていました。
塩豚はおいしいですが、ドメインを塩漬けにしておいても、おいしくなるわけでもない。
お金も支払っていることですし、せっかくもっているものはきちんと使いたいのです。
 何につかおうか、と考えましたが、うーん…思いついたら、そちらにつかうことにして。
今は、日暮し、ディスプレイに向かって、心に移りゆくよしなしごとを、そこはかとなく書きつくる場とします。
見た目や機能面については、アイデアとそれを実現できるだけの技術がついたら、いずれ実装したい。そういう野望はありますが、まずは、中身が大事。
大したことがない中身ですけど、書いていけばたとえチリほどでも、その分だけ積み上がっていくものがあるわけですから。
 「それなら、ブログでも良くないか？今はnoteとかMediumとかg.o.a.tとか新時代のブログ・ライクなプラットフォームもあるではないか」といわれるかもしれません。
試しに、ちょっとnoteに登録して何記事か書いてみたのですが、どうもしっくりとこない。なんだか気持ち悪い。
このブログは当面、Hugoという静的サイトジェネレーターをつかい、hugo-zenというシンプルなテーマを拝借して運用します。
そうこうしながら、ザツゼンに、ミャクラクもなく、ヨシナシゴトを、ボチボチと記していきたいな、と思います。
今日の一言  なおも模索しつづけるのです、わたしがこれほどまでにかくありたいと願っている、そういう人間にはどうしたらなれるのかを。きっとそうなれるはずなんです。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>オープンな日報もはじめました　- 2020年08月01日の日暮誌</title>
      <link>http://1o0.jp/2020/08/01/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Aug 2020 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/2020/08/01/</guid>
      <description>やったこと  日勤(9:30-18:30) ブログ作成  思ったこと  日報を書こうと思った。  食べたもの  朝  パン   昼  パン   夕方  にんにくたっぷり鶏ひきにくとなすのパスタ ビール    </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>