<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>レヴィット　ミクロ経済学 on 1o0 Project</title>
    <link>http://1o0.jp/mon/reading/microeco/</link>
    <description>Recent content in レヴィット　ミクロ経済学 on 1o0 Project</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Thu, 03 Dec 2020 10:52:26 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://1o0.jp/mon/reading/microeco/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>第5回「個人の需要と市場の需要」(第5章)</title>
      <link>http://1o0.jp/mon/reading/microeco/05/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Dec 2020 10:52:26 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/mon/reading/microeco/05/</guid>
      <description>日時 2020年12月06日(日)14時〜 会場 Jitsi Meet(オンライン) 範囲 『レヴィット　ミクロ経済学基礎編』東洋経済新報社,2017
第5章　P269〜P350 参加者    h.s m.y a.i  前回までのおさらい 第一章では「ミクロ経済学を勉強する意味ってなんだろうね」ということが書かれていた。きっと役に立つんじゃないかと著者は力説している。イマゼキも便利そうだよね、と思っていますヨ。
第二章では、需要と供給の基本的なモデルを勉強した。「市場というモデルには単純化が大事」「このモデルを採用するには前提となるいくつかの仮説が大事」ということがわかった。
第三章では、需要と供給のモデルをつかって市場を見ていくときに便利な概念が説明されていた。「消費者余剰」「生産者余剰」という道具の見方と「価格規制」「数量規則」「税金」「補助金」がもたらす市場への影響について述べられている。
この第四章では、効用とバンドル（組み合わせ）という概念が出てきた。市場の説明から打って変わって消費者の選択をミクロ経済学の観点から説明しようとしている。前回はちょっとわからんという意見の一致を見た。
消費者の満足によって価値が決まるとする（前回、われわれがあまりピンとこなかった）効用価値説は、労働力の投下された量によって財の価値が決まるとする古典派経済学(アダム・スミスやリカード、マルクス)の労働価値説と対比することによって若干、理解しやすくなるのではないか。
第5章　個人の需要と市場の需要  本章では、消費者の選好から市場の需要曲線を導出する方法を示す。5.3節の「価格変化に対する消費者の需要量の変化を、所得効果と代替効果に分解する」では、学生が難しいと感じることの多いこのテーマを、細心の注意を払いながら説明していく。豊富な応用事例を示し、避けるべき落とし穴を避けることで、このテーマが身近で興味深いものになる。
xiv   所得効果(income effect) 所得の変化が、効用を最大化する消費者選択に及ぼす影響。
この効果だけを取り出すには、それ以外は全て不変とする必要がある。 正常財(normal good)  所得が増えたときに、消費も増える財のこと。 ほとんどの財は正常財といえる。 必需品、必需財(necessity good) 誰もが利用し、必要とする財。
ふつうは、所得が増えるにつれて、支出に占めるその財の割合が低下していく。 贅沢財(luxury good) 必需品ではないが、生活の質を向上させるための財。
所得を上回るペースで増えるので、所得全体が増加すると、贅沢財が所得に占める割合も大きくなる。   下級財(inferior good) 所得が増加すると。むしろ、消費が減ってしまう財のこと。 所得弾力性(income elasticity) 所得の割合の変化に応じた、財の消費量の変化の割合を測る尺度。 所得消費曲線(income expansion path) 異なる所得水準をあらわした予算制約線と、ひとりの消費者が同じ効用を得る財の組み合わせをあらわす無差別曲線との接点（最適バンドル＝効用を最大化する組み合わせ）を結んだうねうねした曲線。
始点は常に０＝原点からはじまる。 エンゲル係数(Engel curve) 複数の財の相対的な消費量を表す所得消費曲線ではなく、所得に応じたひとつの財の消費量を把握するための手法。
所得を縦軸に、財の量を横軸にプロットしていくグラフのこと。 代替効果(substitution effect) ある財の価格が変化した時、相対的に高くなった財より、相対的に安くなった財の方を購入したいと考える心理のこと。 総効果(total effect) 消費される寮の変化の合計。  5.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第4回「消費者行動」(第4章)</title>
      <link>http://1o0.jp/mon/reading/microeco/04/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Oct 2020 10:52:26 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/mon/reading/microeco/04/</guid>
      <description>日時 2020年10月25日(日)14時〜 会場 Jitsi Meet(オンライン) 範囲 『レヴィット　ミクロ経済学基礎編』東洋経済新報社,2017
第4章　P179〜P268 参加者    h.s m.y a.i  これまで市場のモデルということでやってきたものが、消費者の選択という問題に移ってピンとこなくなった。
読んでいて、書いてあることはわかるが、よくわからない。
とはいえ、今後も継続して読んでいこうということで決まった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第3回「需要と供給のツールを使って市場を分析する」(第3章)</title>
      <link>http://1o0.jp/mon/reading/microeco/03/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Oct 2020 10:52:26 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/mon/reading/microeco/03/</guid>
      <description>日時 2020年12月06日(日)14時〜 会場 Jitsi Meet(オンライン) 範囲 『レヴィット　ミクロ経済学基礎編』東洋経済新報社,2017
第3章　P99〜P178 参加者    h.s m.y a.i  前回までのおさらい 第1章ではミクロ経済学は「市場」を単純なモデルとして捉えるものとした。
第2章では需要と共有についての基本的なモデルが出てきた。
第3回　需要と供給のツールを使って市場を分析する 第3章は需要と供給に影響を与えるものとして余剰と規制、税金と補助金が出てくる。
 第3章では、需要・供給モデルを活用して、消費者余剰および生産者余剰、価格規制および数量規制、税金および補助金を幅広く分析する。これらの概念を早いうちに紹介し、より完璧な説明をしておけば、コース全体をとおして無理なく活用できると考えられる。
xiii  3.1 消費者余剰 買い手が「これくらいなら支払っても良いよ」と思っているお値段と、売り手が実際に値札につけたお値段との差額。
「高いよ！買えないよ！」となる需要消滅価格以上にはならない。
≒消費者の「お得」感
3.1 生産者余剰 売り手が「これくらいなら売っても良いかな」と思っているお値段と、買い手が実際に買ってくれたお値段との差額。
「安いよ！やってらんねえよ！」となる供給消滅価格以下にはならない。
≒売り手の「儲かった」感
※利潤ではない。
3.2 上限価格規制 これ以上、高く売ってはいけませんよ、と法律が定めるお値段。
 介護保険の福祉用具のサービス。 スガ政権の検討している携帯電話料金？  医療保険や介護保険のサービス料金は、そもそも値段が決められているので、上限も下限もない。
生産者余剰から消費者余剰への「移転」が起こる。
3.2 下限価格規制 これ以上、安く売ってはいけませんよ、と法律が定めるお値段。
 最低賃金  実行力のない下限価格 自由市場の均衡価格よりずっと下で、市場に影響を与えない金額。
ただし、市場価格が下落すると、この下限価格にひっかかり、影響を与える場合がある。
最低賃金、とか。
死荷重 自由市場なら享受できたはずの便益が、何らかの措置や規制によって、誰も得られなくなることを「死荷重」という。
3.3 数量規制  関税 漁獲量 入山制限(大台ケ原とか) ゾーニング 学校(公立学校)  クラウディングアウト ある市場で政府の影響力が大きくなることで、民間の経済活動が圧迫される事態。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第2回「需要と供給」(第2章)</title>
      <link>http://1o0.jp/mon/reading/microeco/02/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Aug 2020 06:44:11 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/mon/reading/microeco/02/</guid>
      <description>日時 2020年08月30日(日)14時〜 会場 Jitsi Meet(オンライン) 範囲 『レヴィット　ミクロ経済学基礎編』東洋経済新報社,2017
第2章　P19〜P98 参加者    h.s m.y a.i  第2章　需要と供給  第2章ではまず、需要と供給の基本的なモデルを示す。特筆すべきは[需要・供給モデルを支える主な仮定]の小節であり、ミクロ経済理論を構築し、説明するうえでの留意点を具体的に示している。
xiii  Google Booksでは４節の途中まで無料。
消費者の選好、生産者の選択、価格は誰がどのように決めているのか。経済学の標準的なアプローチは、こうした複雑な問題を手におえるようになるまで単純化する。需要・供給はその最善の形。
2-1. 市場 ■市場とは何か 市場は経済学の中心的な概念。
市場の定義  売買されるもの 個々の商品ではなく(バナナ)、もっと大きな品目(青果)。 場所 北米市場、世界市場といったもの 時間 特定の日ではなく、2020年といった区切りで捉えられますよ。  需要・供給を支える主な仮定  単一市場 売買される財は同一種類 みんな同じくらいの知識を持っている たくさんの買い手と売り手がいる  2-1.需要 需要に影響を与える要因  価格 消費者の数 消費者の所得や財産 消費者の嗜好 ほかのものの価格   代替財　代わりになるもの。値段が下がれば、もともと買うつもりだったものの購入は減る。 補完財　一緒に買われるもの。値段が下がれば、もともと買うつもりだったものの消費も増える。  需要曲線 経済学に置ける需要 : ある財に対する消費者の購入意欲に影響を与えるさまざまな要因を捉えた包括的な用語。
需要曲線 : 単純化した仮定のもとにできあがる。価格以外のものは普遍。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第1回「ミクロ経済学の冒険」(第1章)</title>
      <link>http://1o0.jp/mon/reading/microeco/01/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jul 2020 06:44:11 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/mon/reading/microeco/01/</guid>
      <description>日時 2020年07月25日(日)14時〜 会場 Jitsi Meet(オンライン) 範囲 『レヴィット　ミクロ経済学基礎編』東洋経済新報社,2017
第1章　P3〜P18 参加者    h.s m.y a.i  第1章　ミクロ経済学の冒険  ミクロ経済学に興味と関心をもってもらうために、身近な飲料であるコーヒーを取り上げ、コーヒー豆を生産する生産者とコーヒーを購入する消費者の立場から市場について考える。 ミクロ経済学のツールが、経済学やビジネスを学ぶうえだけでなく、日常生活においてもこぶる役に立つものであることを明らかにする。
xii  1-1.ミクロ経済学の枠組み  本書の目的 市場における意思決定や取引の相互作用の詳細な検討。 本書のアプローチ 生産者や消費者の具体的な選択を研究対象とするミクロ経済学を用いる。多くの市場参加者の決定と結果の全体像を追うマクロ経済学は扱わない。  本書の類書との違い  グラフや文章に加えて、数式を活用して、経済主体の決定を定量化する。 法則を当然のものとせず、なぜ、そうなるのかを細部にわたって検証する。 ほかの教科書に比べて、政策に焦点をあてている。適切な政策決定にはミクロ経済学が欠かせない。   ミクロ経済学のツール 経済主体の行動とその動機の理解と予想に役立つ「理論」と「モデル」をグラフや数式を援用しながら学ぶ。  本書の構成   応用
  理論とデータ
  ヤバい経済学
  練習問題
  演習問題
  これで合格
  ■コラム：トーマス・ウェイツのトースター トースターを自作した男の話。
自作がいかに高くつくか。
⇒経験値はつくに違いない。これに重きを置くのは和光的。
経済学を学ぶなら、近所で買ってきた方が早いし、安い。
⇒似たような試みの、また違ったアプローチの本にカレーライスを一から作る: 関野吉晴ゼミ (ポプラ社ノンフィクション―生きかた)がある。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>