<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>今是記 on 1o0 Project</title>
    <link>http://1o0.jp/blog/</link>
    <description>Recent content in 今是記 on 1o0 Project</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Nov 2020 23:38:09 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://1o0.jp/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>半影月食とENHYPENデビュー</title>
      <link>http://1o0.jp/blog/202011/30-diary/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2020 23:38:09 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/blog/202011/30-diary/</guid>
      <description>半影月食 今日は満月で、半影月食なのだという。
今年は1月と6月にあったが、その時には知らなかったので、今日は見ようと思った。
空を見上げてみたが、肉眼ではよくわからなかった。デジタルカメラなどで撮影すると欠けた様子がわかりやすいという。
晴れていて、月がとても美しかった。
半影月食とは、皆既月食とか部分月食のようにはっきりくっきり欠けるのではなく、薄ぼんやりと地球の影が月面に映り込む天文現象なのだという。
日食とか月食はふだん見上げれば出ているものが欠けるという異常な現象なので、古代人は驚愕と畏怖をもってこれを見ていたが、神秘のヴェールがはがれてなお、それらにはスピリチュアルな意味がある。
スピリチュアルとしては月食というのは脱皮を意味するそうだ。
半影月食というのは、その点どうなるのだろう。
珍しい、特別な現象には違いない。
次回は2023年5月になるという。
 2020年11月30日 半影月食 - アストロアーツ 今年3度目の半影月食、18時台ピーク 次は23年5月  ENHYPENデビュー K-POPにハマった話は以前の記事に書いた。
今晩はENHYPENのデビューの日だ。
というのに、仕事が終わったのは19時頃。20時放送に間に合わないじゃん!!
マッハで、満月を眺めながら、帰る。
風呂に入って、禊して、さあ、と思ったら終わっていた。
涙。
涙。
取材に応じたJAKEは、“2020年”といえば思い浮かぶグループになるためにこれから努力したいと語っていたそうだ.
きっと、われわれのなかで、この半年ほどのK=POP熱を「2020年といえば」と思い浮かべるのだろう。
 ENHYPEN、本日デビュー「“2020年”といえば思い浮かぶようなグループに」 | BARKS  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【妄想トラベル】真妻山(和歌山)</title>
      <link>http://1o0.jp/blog/202011/29-mst_mt-aduma/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2020 00:41:48 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/blog/202011/29-mst_mt-aduma/</guid>
      <description>Go To トラベルなんてヒマもカネもないから、大阪発着・青春18切符利用・日帰りのプランを練ってみた。
妄想するだけならカネはかからない。ヒマはつぶれる。でも、いつか行きたい。
真妻山とは 日高登山部活動記録⑥ 真妻山（標高523.4ｍ） | CLUB HIDAKA BLOGによると、真妻山に登るルートは複数あって色々な楽しみ方ができるうえ、頂上から眺める景色が素晴らしいので、登山好きに人気の高い山であるという。
なるほど。
低山でありながら、山の形が美しいので、日高富士の異名があるという。
なるほど。
 伊都の丹生に降臨した丹生都比売大神が遷座の地を探し求め、再び降臨したのが真妻山と伝えられる。「真妻」は丹生都比売大神の美称とされ、この地方の産土神として崇められたという。1
 なるほど。
主なルート ルート①上人道 真妻山 - 日高富士と呼ばれる山頂は３６０度の展望 - ヤマケイオンライン / 山と溪谷社で紹介されているルート。
徳本上人とは、徳本 - Wikipediaか。
登山口である大滝川森林公園まではバス便はない。
最寄り駅である和佐駅から7.3キロ。1時間30分から2時間程度歩けばつくようだ。
 和佐駅 から 大滝川森林公園 - Google マップ  フセ谷道 大滝川森林公園から10分ほど大滝川をさかのぼったところから分岐する。
2段20mの滝が途中にある模様。
フセ谷道合流点まで登り01:10。下り00:50。
ルート②大野道(表道) CLUB HIDAKA BLOGで紹介されていたルート。
日高川町立山野小学校からアプローチをかけるようだ。
国土地理院地図にはない。
5キロほど&amp;hellip;1時間15分ほど？
 和佐駅 から 日高川町立山野小学校 - Google マップ 真妻山523m 山野道から登り、大滝森林公園に降りるコースの記事。  ルート③松原道 印南町松原地区へ下る道。
最寄りは稲原駅。8.4km。約2時間。
 松原、〒644-0218 和歌山県日高郡印南町 から 稲原駅 - Google マップ 真妻山　松原道での登山記録。 ひろっさんの山くらぶ 才の川観音 市川 廣善寺 真妻山 才の川観音からの周回記録。  コミュニティバス 運行時間的にほぼ利用不可能だが、いちおうバスもある。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【映画】「ブレードランナー　ファイナルカット」人は人造人間を裁けるか</title>
      <link>http://1o0.jp/blog/202011/27-bladerunner/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Nov 2020 00:28:33 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/blog/202011/27-bladerunner/</guid>
      <description>ブレードランナー　ファイナルカット
映画館の会員になった。誕生日のある月は千円になるという。せっかくなのでリドリー・スコット監督の『ブレードランナー　ファイナルカット』を観ることにした。いわゆる無印と内容は一緒。ただ細かいところが違っている。
21世紀初頭、人間は人間よりも知能も運動能力も優れた人造人間レプリカントを創り出して奴隷としてつかっていた。レプリカントは主に地球から遠く離れたところで使役されているが、中にはスペースシャトルを奪って地球に潜り込む者もいる。これを追いかけて殺すブレードランナーの活躍を描いている。
奴隷としてつかうなら、何もそんなに精巧に作り込むこともないのではないか、と思うが、そこは職人魂なのだろう。
一眼、どころか、専門知識と豊富な経験をもった人が丁寧にテストをしなければ人とレプリカントと見分けがつかない。
このテストは、人の倫理的な反応を測るものだが、イマゼキはクリアできるのか心配になってきた。たぶん、ある種類の人間はレプリカントと判定されるのではないか、と思われる内容だからだ。
あるいは、パーフェクト、とはこのブレードランナーの世界では人間をさしている。ユーソーパーフェクトをお前は人間なのかというように訳していた字幕は、それだけを見れば誤訳であるが、良い意訳だ。
人間に生まれていたらパーフェクトで、人間などよりよほど知能も運動能力も優れたレプリカントがパーフェクトではない、という感覚は物語の世界の根幹を成している。
被造物は創造主を超越することができない、ということが宗教の世界であるなら、被造物が創造主を超えてしまうかもしれない、というのはフランケンシュタイン以来のSFのテーマでもある。
フランケンシュタインはついに創造主を殺さなかったが、このブレードランナーではレプリカントは製作者を殺している。人間は、人間がつくってしまったフランケンシュタインやレプリカントを裁けるのか。
これはまだ、自動運転の自動車の起こした事故の責任はどこにあるのかという段階にある人間には早過ぎる問いであるかもしれない。しかし、できることなら人間そっくりのものを創り出したいという人間の欲求はホンモノと見分けのつかないディープフェイクを生み出している。
この映画を観ている人たちはまたこうも思うのではないか。この映画のなかでレプリカントが見せるほどの人間性を人間は発揮しているのだろうか、と。映画だけを見れば、その答えは自ずからだろう。映画の外ではどうだろうか？
ところで(前から知っていたことではあるが)、このブレードランナーは2019年11月のロサンゼルスでの出来事、という設定だ。未来だと思っていた時代というのはこうしていつしかやってくるものなのだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【映画】「地獄の黙示録」40年前の地獄絵図を観た</title>
      <link>http://1o0.jp/blog/202011/27-apocalypse-now/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Nov 2020 00:28:05 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/blog/202011/27-apocalypse-now/</guid>
      <description>地獄の黙示録を見た。原題はアポカリプス・ナウ。もし、この時代にTwitterがあったならアポカリプス・なうと書きそう。
実は地獄の黙示録を観るのは三度目、映画館でははじめてとなる。一度目は高校生のときで、途中から寝ていた。二度目は学生になってからでなんじゃこりゃと思っていた。映画館でやっているヨ、と知ったのは昨日で、いつまでやっているのか見たら今日までだった。だから、観に行ってきた。
地獄の黙示録のあらすじを簡単に書いておくと、アタマのイカれたコーツ大佐を暗殺しろと命令された将校が河を遡っていく、という割とシンプルなストーリーだ。もちろん、ラスボスにも会える。当然、ぶっ倒す。ミッション・コンプリート！！ここには何のひねりもない。
だって、ストーリーはもはやメインではないからだ。シュワちゃんやスタローンの筋肉芸術を魅せるアクション映画ではない。兵器のかっこよさをこれでもかと誇示するミリタリー映画でもない。かといって戦争はこんなにも悲惨なんだからやめましょうねという教訓たっぷりの反戦映画ではなおさらない。もちろんアクションはある。ミリタリーもある。反戦メッセージだってある。
いちいち絵のような映像が描き出しているのは、地獄に住むのもやっぱり人なんだ、ということだ。人間はとても大きなストーリーにすがる。国であるとか正義であるとか。この大きなストーリーのなかでは、時として一個人はただの一個の歯車のようになってしまう。かといって、そういう大きなストーリーから外れて生きていけるほどひとりひとりの人間の正気というのは強くはない。
この映画の原作となった闇の奥は、資本主義と植民地主義を背景にした作品だったが、この映画では土地に執着するフランス人たちを通して植民地後を描いているようだった。植民地後の資本主義の地獄絵図。
この戦争とは、何であるか。どんな大義名分があるのか。現場の兵士たちは、そんなことには関心がない。われわれだって同じだ。
いつの間にか何か解釈しよう意味を汲み取ろうとするのを辞めていて、ただただ、繰り広げられる地獄を見つめるだけの身体になっていた。豆腐メンタルはぺっしゃんこになっていたが、かといって、何かをそこから吸い込めたわけではない。ただ、見つめる、見つめさせられる。三時間があっという間だったわけではない。ケツが痛くて仕方がなかった。それでも目と耳を釘付けにして離さない何かと対面させられた。その何かにはきっと良いも悪いも善も悪もない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>訃報四件に思うこと マラドーナ氏、矢口高雄さん、尾上利夫さん、川上敏行さん</title>
      <link>http://1o0.jp/blog/202011/26-rest-in-peace/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Nov 2020 07:47:03 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/blog/202011/26-rest-in-peace/</guid>
      <description>この24時間のうちに四件、著名人の訃報が入ってきた。
 サッカー マラドーナ氏が死去 「5人抜き」など伝説のプレー | サッカー | NHKニュース 「釣りキチ三平」 漫画家 矢口高雄さん死去 | おくやみ | NHKニュース 尾上利夫さん死去　水俣病出水の会会長82歳　救済法成立に尽力｜【西日本新聞ニュース】 川上敏行さん死去　９６歳　水俣病関西訴訟の元原告団長 ｜ 熊本日日新聞  いずれの方にも面識はない。マラドーナ氏と面識は世のサッカー少年の垂唾の的だろう。
マラドーナ氏は（最近の水準としては）まだ若いんじゃないのか、と思うが、あとの方たちは大往生の部類に入る。
三浦春馬氏や竹内結子氏のように自殺というわけでもない。
それでも、立て続けに訃報を知っていくと、けっこうつらいものがある。
 Ole OLe OLe Ole we are the champ,we are the champions
Ole OLe OLe Ole we are the champ,we are the champions
Ole OLe OLe Ole we are the champ,we are the champions
もうじき30年目になるJリーグが成立した時期、マラドーナという名前はサッカーの神様の代名詞として知られていた。
伝説の五人抜き、とかね。
あの頃に小学生していたなら、きっと、誰でも名前くらいは聞いたことがあったんじゃないか。
 矢口さんの代表作である釣りキチ三平は、実はあまり読んでいない。実家にボクの手塚治虫が置いてあったのでよく読んでいた。
貧しい少年時代、トイレでケツを拭くのは雑誌の紙で、そこにはマンガが書いてあった。
どれほどマンガに恋い焦がれた少年時代を送り、そこで手塚治虫の作品にどれだけの衝撃を受けたのか。それがマンガという手法だからこその表現で描かれていた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>憂国忌半世紀目</title>
      <link>http://1o0.jp/blog/202011/25-memorial-patriotism/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Nov 2020 20:02:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/blog/202011/25-memorial-patriotism/</guid>
      <description>朝のNHKで三島由紀夫の決起の映像が流れていた。
三島と最後まで行動を共にしてしまった森田必勝の兄が思いを口にしていた。
曰く、親に先立たれ16歳年下の必勝の親代わりをしていた、大学に行かせるため東京に送り出した弟が大学紛争のために勉学の自由が奪われていると憤っていた、自分は教員の組合活動をしていて右翼に傾倒していく弟とは立場も違ったが国を思う気持ちは同じだったのではないか、云々。
当時25歳の、ほんとうにこれからという青年をどうして三島は死出の旅へと連れて行ってしまったのだろう、という思いにさせられる。
命を張って国を変えようと思うのなら、体を張って森田の同行は止めるべきではなかったのか。
ああ、今日は憂国忌なのか。
もう半世紀前の出来事になるのか。
あの事件はリアルタイムには見ていなかったが、たとえ、リアルタイムに見ていたってわかるまい。
「共に起つ」ことを期待された人たちの受け止め方 学生時分に警備員のバイトをしていたが、そのときの教官が若い頃、自衛隊の教官として体験入隊してきた三島の指導にあたっていた。
何かの話の流れで、三島の自衛隊の頃の話を聞くと、自衛官としてはあんまり&amp;hellip;というような反応だったが、事件の報道を見たら「あちゃぱーと思ったね」と話していた。
あちゃぱー。
今、思うにこれは当時の自衛官の受け止め方を象徴していたのではないか。
あちゃぱー。えらいこと、やったもんだねー。
それが総監を人質にとってたてこもっているとなれば、それはもう罵声も浴びせかけたくなるだろう。
三島を見る時の痛々しさ 三島が檄文をまき、演説をぶっている映像を見る。
檄文はノーベル賞候補にあがっていた作家というだけあって、読む者の心を打つものがある。
ただ、それは利害関係がないから、ということもある。
どうして、あんなに痛々しく見えるのだろう、と思う。思っている。
演説がかき消されるほどに罵声が浴びせられるとき、三島の視線の先には何があったのだろう。
必死になって訴えたらきっと伝わるんだ、と信じていたんじゃないか。
まして、彼らは共に立つことを期待していた人びとだ。
それが伝わらなかった。ただ、それだけのことだ。
 三島由紀夫が殉じたのは国を憂う志だったのか。
三島由紀夫研究会の人たちによれば、たぶん、そうなるのだろう。
 【生中継】第五十回「憂国忌」 - YouTube 「憂国忌」の五十年 | 三島由紀夫研究会, 三島由紀夫研究会 |本 | 通販 | Amazon  しかし、当世随一の芸術家であった三島由紀夫が志に殉じるのだろうか、と思う。
われわれは三島の志で感動したのだろうか。
三島の描き出す作品の美に感動したのだ。
三島は自らの美学に殉じたのではないか。
それは、どうも、どうしようもなくこじらせたカタチで今日まで遺されてきたのではないだろうか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ヨルムンガンド02話　意外と少年兵は笑う</title>
      <link>http://1o0.jp/blog/202011/18-jormungand-02/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Nov 2020 10:41:21 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/blog/202011/18-jormungand-02/</guid>
      <description>武器商人ココ・ヘクマティアルとその私兵たちの暗躍を描く2012年のアニメ「ヨルムンガンド」を見ている。
ストーリー 前回は、納入までをめぐる話だったが、今回の一行は納入したあとでもトラブルに巻き込まれてしまう。
しようと思いさえすればできそうな強行突破をせずに、どう情況を切り抜けていくか、というのが今回の見せ場であったと思った。
戦闘の勃発 石油パイプラインの利権をめぐる大規模な戦闘が勃発する。
通信設備を破壊し、情報統制を敷いた東欧某国の軍人たちは、さらなる戦闘に備えて、もっと多くの兵器の納入をココたちに迫る。
しかし、現場でどうこうできる範囲というのは決まっている。
その範囲では戦局は膠着するよりない。
ほかの武器商人とその私兵の登場 ココのほかの武器商人が登場する。
同業者は前回も登場してはいたけど、あっという間に殺されていたから、カウントに入れない。
ヨルムンガンドの世界では、武器商人は私兵を引き連れて戦地を渡り歩くものらしい。
武器商人同士はもちろん、私兵同士でも面識と交流があるようだ。
感想 意外と少年兵ヨナは笑うんだな、と思った。
わりと無表情が強調されているから、それが意外だった。
ヨナよりも女兵士バルメに焦点があたっていた。バルメにつきかかるミルドを通して、バルメの圧倒的な実力と達観した様があらわになる。
こんな感じでひとりひとりの登場人物にフォーカスがあたっていくのだろうか。
 二機編成の攻撃ヘリを前に兵士たちが翻弄されていく描写には往年のパイナップルARMYを彷彿とさせるものがある。
また、対空ミサイルの配備が戦局を変えた描写は、武器商人の売る品物の性質を物語っているようだった。
人間群像とはちがう、兵器の冷たさがそこにはあるように思えた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>小峰さんの哲学実践ツイートに思ったこと</title>
      <link>http://1o0.jp/blog/202011/18-trust2write/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Nov 2020 02:46:46 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/blog/202011/18-trust2write/</guid>
      <description>Twitterでの小峰ひずみさんのTweetを読んで思ったこと。
はじめに 小峰さんが、京都大学「ニセNF」で何か話す、ワークショップをあげるというので、こういうツイートをしていた。
識字教育は部落の生活向上と直結していた。では、誰もが読み書きが可能である現代における「識字教育」はいったい何にあたるのか？(識字教育は日本語教育とは異なります)。それが今回の発表の裏テーマです。みなさんにご意見を募りたいと思います。
&amp;mdash; 小峰ひずみ (@cococooperativ1) November 17, 2020  おもしろそうだ。
気分が良くて（最近、浮き沈みが激しい）、足が向いたら、ぜひとも行ってみたい。
ただ、もし、当日、行けたとして、そこで意見できるとも限らないし、よしんば行けたとして、そこで意見がまとまるとも思えない。
だから、あらかじめ、いま、思ったことを書きとどめておきたい。
小峰さんの問題意識の所在  誰もが読み書きが可能である現代における「識字教育」はいったい何にあたるのか？(識字教育は日本語教育とは異なります)
 ここから小峰さんにはこういう問題意識があると解釈した。
 「平仮名、片仮名、常用漢字、英数字を一通り読めて書けるだけではもはや読み書きとはいわない」 「流行りの英語教育だ、プレゼンだ、ティベートだ、プログラミンだというのは識字教育というに値しない」  そのうえで、部落解放のロジックではない、もっと広範な識字教育とはなにか、ということを問おうとしている、と。
この解釈自体、シッタカなトンチンカンかもしれないが、それはさて措いておく。
話し言葉と書き言葉 まず、思うのは、現代日本のような社会で、生活を向上せしめる読み書きとはいかなるものか、ということだ。
分業の進んでいる社会では、それだけ、そこそこそれぞれの言葉も分化していく。
かつての身分制では士分の言葉と町民の言葉と農耕民の言葉はまったく違ったものであったし、それこそ被差別民のそれはほかの階層の人が聞いてそれとわかるものだったろう。
識字教育と標準語の普及はそこを突破するものとして期待されたし、ある程度それは実現した。
ただ、今日では、言葉の分化はその上でのさらに高度に、専門的になっているのではないか。
農家には農家の、会社員には会社員の、学生には学生の、公務員には公務員の専門的な言葉の世界がある。
もちろん、その一方では自分とまったく違う人たちと通じる言葉ももたねばならない。
繰り返しになるが、識字＝書き言葉の普及はそれを可能にした。
しかし、生活の中では圧倒的に話し言葉が優位である。
話し言葉の優位は、今や、かつては書き言葉の世界であった「メディア」を席巻しているが、それはさておく。
話し言葉の性質 話し手はまず話し相手に話を聴いてもらわないと話し言葉を受け取ってもらうことができない。
話し相手を必要としない独り言もあるが、コミュニケーションの手段としての話し言葉を考えていくと、それは話し手と話し相手との関係性に依存しているということがいえる。
耳を傾けてくれない話し相手、注意をひく必要のある話し相手には、身を乗り出すように耳を傾ける熱心な相手、静かに自分の言葉を待ってくれている相手とはちがう言葉の選び方や態度のとり方をする。
話し相手もまた相手の声色や態勢を考慮して話し言葉を受け取っている。
こうした「現に相手が居る」状態を必ずしも想定しなくとも良い書き言葉以上に、話し言葉はいろいろなものに支えられて成立している。
書き言葉の特徴 小峰さんの書いていることは割とワケワカメ（すみません）だが、最近の主張はこのようなものが多いと受け取っている。
 対話が大事だ 対話の場というのは小さくて身近な場だ。  (ｿｳｲｳﾊﾅｼﾃﾞﾊﾅｲといわれたら申し訳ないが)こうした主張には同意する。
ただ、識字教育とは書き言葉の話だと思う。
書き言葉には、話し言葉とは違う特徴がある。
 揮発しない。 一字一句まで複製可能。 声色がない。  こうした特徴は、話し言葉とは違った意味を書き言葉に与えることになる。
対話が大切だということと、哲学対話の有用性 こうした話のなかで、「哲学対話だ」という話になるとちょっとツラい。
思うところ（物見雄山）があって「哲学カフェ」にちょこちょこ顔を出していた時期があった。
たしかに面白い。参加して頭をまわしている感覚が得られる。しかし、それだけという感じもまた否めなかった。
結局、そこで語られるのは、自分の問題ではない、他人事の言葉遊びのような印象を受ける。
誰かの発言を受けて、自らも何かを話す。
そこには、ある意味では哲学カフェにはしりとりに近い楽しみがあるのかも知れない。
まあ、そういうこというイマゼキがひねくれている、ということは認める。
悶問(仮)を通じて思ったこと 悶問(仮)と称する集まりを主宰している。初回が2007年だから、もう13年になる。
自分の書いた「文章」を持ち寄って発表し、参加者相互に「感想」（批評ではない）を言い合う、という繰り返しをやっている。
勧誘や告知を通じて感じるのは、ヒトは「何を書いたら良いのかわからない」⇒「何を書いたら許されるのか」という心配を持ちがちなんだ、ということだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ヨルムンガンド01話　「武器商人と旅をした」</title>
      <link>http://1o0.jp/blog/202011/17-jormungand-01/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Nov 2020 06:05:34 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/blog/202011/17-jormungand-01/</guid>
      <description>遍路しているとき、ブックオフで立ち読みして知った高橋慶太郎のガンアクション漫画『ヨルムンガンド』がアニメ化されていることを知った。見てみようかと思っていたら、その機会が得られたので、感想。
ストーリー 第一話では、少年兵ヨナが武器商人ココ・ヘクマティアルの部隊の一員として迎え入れられるまでが描かれる。
コンテナ奪還 東欧の小国に足止めされているココたちは、税関に押さえられたコンテナを奪還するために、港へと向かう。
コンテナの中身は戦闘機の近代化キットだった。
これが空軍の手に渡り、隣国との戦力バランスの崩れを危惧した役人が部隊を動かす。
ハインドＤ納入阻止 空軍に荷物を納入したココたちだったが、ライバルが攻撃ヘリの納入を目論んでいることを知る。
上層部との交渉を有利にまとめる手腕と、ライバルの配したスナイパーを排除する部隊の実力、危険をおかして前線に出るココの活躍が描かれる。
一段落終えたあと、ヨナが卵料理をつくって部隊全員に振る舞うところで「儀式」は終了する。
感想 ヨナの「武器商人と旅をした」というモノローグではじまり、同じく「武器商人と旅をした」というモノローグで幕を閉じる第一話では、あまり多くのことはわからない。
武器によって、戦争によって、親兄弟を失ったことが示唆されるが、同時に武器によって生きてきたヨナを「世界平和のために」武器を売るという武器商人ココ・ヘクマティアルが連れてまわるというのも奇妙といえば奇妙な筋である。
この少年兵の目を通すことで、とても冷淡で、残酷で、殺伐としていて、過酷な世界であっても、どこかのどかな雰囲気があるように描こうとしている。
あるいは、そのように観たいと期待させている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>アウシュヴィッツを知らない大学生の『アンネの日記』の読み方のメモ</title>
      <link>http://1o0.jp/blog/202011/16-how-to-read-the-diary-of-anne-who-dont-know-auschwitz/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Nov 2020 03:59:51 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/blog/202011/16-how-to-read-the-diary-of-anne-who-dont-know-auschwitz/</guid>
      <description>悶問(仮)のためのメモ書き。
今年はじめ、とある呑み会で「最近の大学生はアウシュヴィッツも知らないらしい」という話題が挙がった。大学生がアウシュヴィッツを知らない！真偽は知らない。この手の嘆きのバリエーションは実に豊かだ。いくつか例を挙げてみよう。
 大学生の10人のうち2人は小学生の算数ができません1。 東京大学の院生にバフチンのポリフォニー論を講じていたら「ドストエフスキーって誰なんですか？」と聞かれた2。 表象のクラスでロラン・バルトを知っていたのは10人に３人くらいだった3 英文学の学生から「『失楽園』はおとうさんが読むエッチな本だと思っていた」という声が返ってきた4。 漱石を全く読んだことのない京大生がいる5。 聖心女子大学で41人の学生に「新聞を取っている人は」と問えばたったの4人。「かつて日本はアメリカと戦争したことがある、知っている人は」と問えば約半分の21人が知らない6。 戦後70年を大学生の約4割が「知らない」7。 イラクの位置がわからない大学生が44％もいる！8 大学生の半数がベトナムの位置もわからない！9 現在、日本では「『%』が分からない大学生」が増えている。10  実に惨憺たる有様ではないか。アウシュヴィッツくらい知らなくても不思議ではない。
実際には、こうした「知の頽廃」「教育崩壊」を真剣に問題として捉える人間は少数派でしかない。多くは「最近の若いものは…以下略」と溜飲を下げ、学校教育の無能を嘆いてみせて自意識を慰め、ストレス発散に活用している。
あの呑み会の議論も「学校では習わないのか」「歴史の授業も近現代はほとんどやらない」11という話がひとめぐりしたのち、何とはなしにほかの話題へと移っていった。
しかし、われわれが問うべきであったのは、学校のだらしなさではなかったのではないか。
あのときのわれわれとは「石牟礼道子作品を読む会」に参加したわれわれであった。
そこには演劇関係者や文化事業に携わる人が出入りしていた。
そのわれわれがあの日あの場で考えるべきだったのはアウシュヴィッツを知らない大学生はアンネの日記をどう読むのかということではなかったか。
ドストエフスキーを知らない院生のバフチンの読み方であるとか、太平洋戦争を知らない学生の「火垂るの墓」の観方があるように、アウシュヴィッツを知らない人のアンネの日記の楽しみ方があるとすれば、それはとりもなおさずアウシュヴィッツを知っているわれわれはアンネの日記をどう読んでいるのかを問い直すことでもあるはずである。
今回のわれわれとは、いずれこうした話題を俎上にあげる場にいるわれわれである。
あの日あの場でできなかった問い直しをその日その場でわれわれはしていきたい。
  岡部恒治, 西村和雄,戸瀬信之『分数ができない大学生―21世紀の日本が危ない』東洋経済新報社,1999年 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 石田英敬「「教育崩壊」の時代と大学の未来」岩波書店『世界』2002年11月号 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 同上 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 同上 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 平山一城『大学の淘汰が始まった!』宝島社,2013年 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 堤堯「ある編集者のオデッセイ—文藝春秋とともに(第103回)李登輝邸から「南京虐殺記念館」へ」『月刊Will 2010年7月号』WAC出版 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 戦後70年約4割が「知らない」 ／ 東海大学新聞 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 日本地理学会 » Blog Archive » 地理教育専門委員会報告「大学生・高校生の世界認識の調査報告」 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 日本地理学会 » Blog Archive » 地理教育専門委員会「大学生・高校生の地理認識の調査報告」 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 芳沢光雄『「%」が分からない大学生 日本の数学教育の致命的欠陥』光文社,2019年 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DNSの切り替え待ちで確認すること</title>
      <link>http://1o0.jp/blog/202011/15-check-switch-dns/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Nov 2020 08:23:22 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/blog/202011/15-check-switch-dns/</guid>
      <description>切り替えにかかる時間がちょっと長いな、とおもったときに、確認しておいても良いな、と思ったのでメモ。
はじめに 昔はサーバーの切り替えをすると、DNSが浸透するまでに最大72時間くらいかかるから気長に待ちましょう、といわれていた。
ドメインを新しくつくったり、ドメインを別のサーバーに移し替える作業を行うと、ドメインをIPアドレスに変換してくれるDNSサーバーの情報が更新されるのを待たなければならない。
最近はその時間がとても短くて10分、15分で新しいサーバーに紐づけされる。
前回、VercelからGitHub Pagesにホスト先を移転したが、12時間が経っても切り替えられていないので、さすがにちょっと長いかな、と思った。
紐づけされているIPアドレスの確認 ドメイン/IPアドレス サーチ 【whois情報検索】にアクセスすると、指定したドメインがどこのIPアドレスに紐づけられているのか確認することができる。
もし、古いサーバーのままであるなら、ただ単にIPアドレスの移行が遅れているだけ、ということになるが、もし、新しいサーバーに切り替わっているなら別の問題が起こっている。
当方のケースでは、VercelのIPアドレスのままだったので、DNSの切り替え中なのか、それとも何かの要因で切り替えられないのか、ということが考えられた。
ネームサーバーの確認 Aコードだけ変えて、ネームサーバーがどこになっているか、確認していない、なんてことありませんか？(うちの場合)
CDNを効かせようと思ったとき、ドメインをとったレジストラーからほかに移している、ということがある。
当方のケースで言うと、過去にCloudflareに登録して、そちらにネームサーバーを移行していたのをすっかり忘れていた。
Cloudflareの設定を変えても良かったが、CDNをつかわなくても良いかと思ったので、Cloudflareのネームサーバーからレジストラーの提供しているネームサーバーに変更したところ、30分ほどで切り替えが終了した。
教訓 今の御時世、DNSの浸透に最大72時間かかる、というのはもはや都市伝説になっている。
若干、待つ時間と気長さは必要とはいえ、24時間待つのはやりすぎた。
1時間経っても切り替えられていないのなら、何かほかに原因があるのかと疑るべき。
ネームサーバーの変更のし忘れは今後、疑るべきことと学んだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>アイドル沼にハマった風景</title>
      <link>http://1o0.jp/blog/202011/15-k-pop-make-sekai-hot/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Nov 2020 04:41:54 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/blog/202011/15-k-pop-make-sekai-hot/</guid>
      <description>11月8日(日)に悶問(仮)で話した内容を掲載します。だいたい、こんなことを話したんだよ、という記録として。
はじめに オタク女子は、浪費する。
 あるK-POPアイドルのファンは、ライブに行くための旅費として、1年間で130万円使った。別の人は、無名の若手俳優に恋をして、マフラーやコートなど2年間で30万円分のプレゼントを贈った。好きなアニメの同人誌を買いあさるため、家族から借金をした強者もいる。通帳の残高が減り続けても、悲しみはない。愛するものにお金を使える幸福感があるから。1
 わかる2。相方とはデビューした暁には「彼らのステージを観に本場・韓国に行きたいね」と話している。
相方は語学の勉強と言って韓国のTV番組を昼夜問わず流している。じつに危険だ。うっかり観はじめてしまうと、すっかり不時着してしまっている。
先月末には、友人に「イマゼキも変わったね。学生時代にはエンタメなんか興味なかったのに」といわれた。
なるほど、学生だった2003年11月8日にはアイドルのCDを買う金があるのなら、ライブハウスに通う資金にしていただろうが、時は経った。
会社人になって久しい2020年11月8日には生音に肌震わせることもなくなり、まだデビュー曲の発表もしていないアイドルのミニ・アルバムをポチって心待ちにしている。
考えてみれば、もともと、韓国のエンタメにはそれなりに興味はあった。日本のそれよりもよほどフォローしていると言っても良い。
 イ・ミンヨン監督『灼熱の屋上』(1995) パク・チョルス監督『301,302』(1995)  この二作品がNHKで放送されていた時、ちょうど中学生だった。
高校生に入ると録画したイ・チャンドン監督『ペパーミントキャンディー』(2000)を繰り返し観て字幕を暗記した。
大学生になってもポン・ジュノ監督『グエムル　漢江の怪物』(2006)を映画館に観に行った覚えがある。
2009年の2NE1デビュー以来、彼女たちの新曲を追いかけてきたし、四国遍路している時には少女時代やKARAの人気絶頂期だった。大阪に引っ越してきてからはPSYのGANGNAM STYLE(강남스타일)、一昨年にはアメリカ人のカバーしているDNA(B.T.S. + Maroon 5 Mashup - Pomplamoose feat. David Choi - YouTube)を、昨年はiKONのLOVE SCENARIOやMOMOLANDのBBoom BBoomをよく聴いていた。
こうして列挙していくと、我ながら実にミーハーである。それでも、この十年間の平均的なK-POP熱に比べると、この三ヶ月ほどの熱の入れ様はインフルエンザ並だともいえる。
推しの生年月日が2003年6月23日と知ってももはやたじろがない。今や休みの前の夜には推しの動画を眺めながら眠りに落ちていくのが至福になっている。
もっとも、ぐらぐらたぎっている鉛のようなファンには生ぬるきこと水道水の如しといわれること必至であるが、そんなヌルヌルでも見える世界は変わった。
小文では、いい年こいたオッサン一歩手前が年端も行かない青二才に「きゃーきゃー」言っているこの場所から見えている風景をメモしておきたい。そういうわけで、今回はアイドル微熱に浮かされた人のたわごととして受け取ってほしいなと思います。
BTS現象 先日、韓国映画を観に行った。タイトルを「BREAK THE SILENCE:THE MOVIE」(2020)という。世界ツアーLove Yourselfの映像とメンバーへのインタビューから、今や飛ぶ鳥を落とす勢いのK-POPアイドルBTS／防弾少年団(以下、BTS)の人気の程とその秘密に迫ろうとするドキュメンタリーだった。このLove Yourselfツアーの性格とその様子をアメリカ在住の音楽評論家キム・ヨンデは次のように書いた。
 これまでのK-POPコンサートは、限られた観客を対象としたステージや、K-POPになじみのないアメリカの人びとにプロモーションをしかけるための、いわば「ショーケース」だった。(略)このツアーは、すでにスーパースターとなったBTSの人気と地位をアメリカの音楽シーン全体に誇示する、祝祭のステージだった。(略)K-POPグループは、プロモーション期間中にインタビューやイベントに参加することが一般的だが、BTSはそれらをまったくおこなわず、ツアーにのみ専念した。これはアメリカに進出したK-POPスターというより、米国のスーパースターの行動パターンに似ている。3 印象的だったのは、ファンの多様性だ。会場には、さまざまな年齢や人種のファンがいた。アメリカのポップスの公演は、一般的にジャンルごとに観客層が異なる。とくにポップスやロックのコンサートはに来る、アフリカ系アメリカ人といわれる黒人の観客は、ヒップホップやR&amp;amp;Bにくらべてかなり少ない。しかし、BTSはポップス、そしてK-POPグループとしては珍しく黒人やヒスパニック系など有色人種のファンが多いことがみてとれた。4 アメリカのポップスターのコンサートと同じようにBTSのコンサートにも家族連れの姿が目立った。ほとんどは子どもがファンで親も一緒に来たケースだ。それにしてもBTSの年齢層は、アイドルのライブとは思えないほど幅広かった。BTSのコンサートは中年の女性ファンが多いことが特徴だ。普通、中年のポピュラー音楽ファンを見かける場といえば、往年の人気グループの再結成公演やカジノでひらかれるコンサート。デビューからまだ4年目の流行りのアイドルグループが、こんなにもさまざまな年齢のファンを集めているのは、BTSの音楽が世代を超え、中年層にもアピールする何かがあることを意味する。公演会場で会った中年の女性ファンは「BTSには、単に音楽が好きだとか、パフォーマンスがカッコ良いとかでは説明できない、特別な魅力がある」と口を揃える。5
 「BREAK THE SILENCE:THE MOVIE」はBTSの代表的な音楽を背景に、まず、世界各地のツアーの会場の周辺に集まるファンたちが会場の席を埋め尽くしていく様を流す。ほんの数秒だけBTSのパフォーマンスを流したかと思ったら場面を切り替えてメンバーへのインタビューに移っていく。このパターンを繰り返す、イマゼキにはちょっと退屈に思えるような作品だった。
これはマイケル・ジャクソンの追悼映画「THIS IS IT」(2010)とは対照的だった。
イマゼキとしては、「BREAK THE SILENCE:THE MOVIE」に、たとえ、マイケルを知らなくても、マイケルのステージを実際に観てみたかったと思わせる鳥肌モノのパフォーマンスとそれを支えていたこだわりの目白押しを期待していた。
BTSのステージに行ったらこんなすごいパフォーマンスが観られますよ、ということを見せてくれることを望んでいた。
しかし、「BREAK THE SILENCE:THE MOVIE」は「すでにスーパースターとなったBTSの人気と地位をアメリカの音楽シーン全体に誇示する、祝祭のステージ」の記録という性格のものであり、最近、BTSを聴きはじめました、というイマゼキはそもそも対象の埒外にあったのだろう。この祝祭の場に実際にいたARMYにはたまらないシーンの連続だったのではないか。
「THIS IS IT」が読む人をその世界にひきずりこむことが使命の入門書のような立ち位置であるなら、「BREAK THE SILENCE」は読む人に必要な知識があることを前提にするARMYのための専門書のような立ち位置にある。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VercelからGitHubPageへの引っ越し</title>
      <link>http://1o0.jp/blog/202011/14-moving-vercel-github/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Nov 2020 03:38:06 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/blog/202011/14-moving-vercel-github/</guid>
      <description>リニューアル前にはVercelをつかってホストしていたが、なぜかつかえなくなった。
理由がわからないので、Github Pagesに移行することにした。
これまでの構成 ブログをつくりなおす旨、前回のブログでは宣言した。
リニューアル前のブログでは次の手順で記事を更新していた。
 ローカルでMarkdownファイルを作成する。 Git add + commit + push (ここから自動)Github上のリモートリポジトリが更新される。 リモートリポジトリの更新を検知して、Vercelがブログをビルドする。  しかし、なぜか、以下のエラーが頻発して更新できなくなった。
Error: module &amp;quot;[NAME]&amp;quot; not found; either add it as a Hugo Module or store it in &amp;quot;[THEME_DIR]&amp;quot;.: module does not exist 原因探求に時間を食いたくなかったので、ホスト先を移行することにした。
移転先の候補 Githubとの連携を軸に考えると、Vercelからの移転先は以下の2つに絞られる。
 Netlify GitHub Pages  NetlifyはVercelの前につかっていたということもあるし、今回はビルドで転んでいるので、同様のつまずきがあると面倒だと思った。
そんなわけで、今までつかったことのないGitHub Pageをつかうことにした。
移行の手順 【config.toml】publishDirとcanonifyurlを追加。 config.tomlに二行、設定項目を追加した。
publishDir = &amp;quot;docs&amp;quot; canonifyurls = true publishDirは、$ hugoコマンドで生成したファイル群を出力するフォルダを指定する。docsにするのがGitHub Pageの設定の問題。
canonifyurls = trueにすると、たとえ、どこで出力されようとも、ブログ内のURIはbaseurlで指定したURIを基準にする。
書き換えを行ったら$ hugoコマンドを実行。
$ git add + $ git commit + $ git pushする。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ブログ書き始め</title>
      <link>http://1o0.jp/blog/202011/14-hello-blog/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Nov 2020 00:56:46 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://1o0.jp/blog/202011/14-hello-blog/</guid>
      <description>また、ひとつ、齢をとった。
これを機にブログをはじめる。はじめるというより、つくりなおす、といった方が良いのだろうか。
性懲りもなく。性懲りのないついでに、雑感を述べておきたい。
アラフォーというコトバについて。 アラフォーになった。
アラフォーという言葉が一般的になったのは2008年くらいだろうか。
天海祐希や松下由樹が出演していたドラマや当時のアラフォー世代に対象を定めたコンピレーション・アルバムが発売されていた。
当時のアラフォーは、ちょっと前にアラサーといわれていた年齢層がそのままシフトしてきたようなカタチではなかったか。
つまり、アラサーにしてもアラフォーにしても、「団塊ジュニア」よりちょっと上の世代をさしていたように思う。
今日では40前後の年齢層の人たちは自然にアラフォーといっている。
当時はアラサーでもなかったから、このようなコトバがこんなにも一般的になっているとは思いもしていなかった。
備忘録は人生にはさみこむしおり。 ことほどさようにまったく、世の中、先のことはどうなっているのかわからない。
何を読んだのか。何を見たのか。どこに行ったのか。そこで何をしたのか。何を学んだのか。
何を思ったのか。何を考えたのか。何を感じたのか。そういうことは書いておかないとすぐに忘れてしまう。
備忘録というのは、人生にしおりをはさみこむことに他ならない。
ひとつ齢を重ねるその日というのは、何かをはじめようと思いつくには良い日なのかも知れない。
ほかへー。今日は書くには良い日だ。
今を是として書き記しておこう。
たとえ、三日坊主になろうとも、まずははじめることが大事。 なにもはじめなければ、三日坊主にすらならない。
三日坊主になることは結果論なのだ。そういうことにしておこう。
何を書いていくかはこれから考える。
とりあえず、かねてから読んだ本の感想と学んだ勉強のことを書き記しておく場所がほしかったので、そういう場になることを目指す。
そんなわけで、よろしく。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>